---
title: >-
    بخش ۱۳۰ - کاهلی کابلی عَلَیهِ الرَّحْمَةُ
---
# بخش ۱۳۰ - کاهلی کابلی عَلَیهِ الرَّحْمَةُ

<div class="n" id="bn1"><p>ابوالقاسم نجم الدین محمدش نام بود و در سن شباب کسب علوم در پیش مولانا عبدالرحمن جامی نمود. بنابر علو همت و سُموٌ فطرت به علوم رسمیه قناعت نکرده، روی به علم باطن آورد. به خدمت جمعی رسید و ارادت نگزید. به هندوستان رفت. به خدمت سید محمد هاشم شاه کرمانی الاصل دهلوی الموطن مشهور به شاه جهانگیر رسید و ارادت آن سید والامقام را گزید. از اماجد طریقهٔ سلسلهٔ نعمت اللهیّه محسوب و عارج معارج عالیه شد. وفاتش در سنهٔ ۹۸۸ در اگره هندوستان بود. این چند بیت از او نوشته شد:</p></div>
<div class="c"><p>رباعی در تعریف انسان کامل</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>آن را که همیشه لطف حق همراه است</p></div>
<div class="m2"><p>شاهش چو گدای است و گداچون شاه است</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>از صورت خلق معنی حق بیند</p></div>
<div class="m2"><p>آری آدم به صورت اللّه است</p></div></div>
<div class="c"><p>مِنْحقائِقِه رَحْمَةُ اللّهِ عَلَیْهِ</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>خواه زاهد، خواه رِند باده نوش</p></div>
<div class="m2"><p>با همه کس بر سر انصاف باش</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ای که پا می‌نهی به راه طلب</p></div>
<div class="m2"><p>گر ز بد بگذری نکو گردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>مرکبِ سعی خویش را می‌ران</p></div>
<div class="m2"><p>تا به جایی که جمله او گردی</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چشمه که می‌زاید از این خاک دان</p></div>
<div class="m2"><p>اشک مقیمان دل خاک دان</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>نرگس شهلا نبود هر بهار</p></div>
<div class="m2"><p>این که برآید به لبِ جویبار</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چشم بتان است که گردونِ دون</p></div>
<div class="m2"><p>بر سر چوب آورد از گل برون</p></div></div>